傳真社取得西九故宮博物館設計圖 詳列8層展館設施分佈 諮詢冇披露

(傳真社香港17日電) - 傳真社獨家取得西九故宮文化博物館的建築師設計圖，包括8層博物館的平面圖、橫截面圖以及立面圖，設計圖顯示博物館的外型設計及館內設施分佈。西九文化區管理局由1月10日至2月22日展開六星期公眾諮詢及展覽，並沒有展出相關資料。

傳真社取得共16頁的設計圖，傳真社透過不同消息人士確認了設計圖的真確性。在右邊的資料欄上，清楚見到設計範圍坐落於西九文化區故宮博物館位處的地段，屬西九文化區的工程項目，設計項目名稱為「 Project P」，與早前傳真社揭發西九管理局以「 Project P」作為代號進行故宮博物館設計的資料吻合。設計圖是去年12月底的版本，屬初步階段。

從設計圖的橫截面圖及立面圖可見，建築物外型呈梯型，上闊下窄，消息人士指這是一個貌似「鼎」狀的建築物。博物館外貌採用呈波浪狀、透孔的金屬網設計，局部採用鋼結構建築；博物館內的部分樓層採中空設計，使用玻璃窗及在天台設天窗增加室內採光。一名不願透露身份的消息人士向傳真社指出「設計圖屬初步階段，目前正向結構工程師徵詢就結構上的意見。不過，嚴迅奇就博物館的外觀設計，已有初步方向和定案，相信公眾諮詢只會對展館內的設施分佈有影響。」

設計圖的平面圖則可見博物館的分層佈局，包括各主題展館及設施擬建位置。博物館在地庫一層設有演講廳及貴賓室、3間活動室和餐廳，另一邊接駁地下行車路及乘客、旅遊巴上落位置；地下設入口大堂和售票處、衣物寄存等前台設施、導覽展廳、3間活動室，另有商店範圍；1樓為3間宮廷物品的展覽廳(Imperial life gallery)；2樓設以書畫、陶瓷、金器、銅器、珠寶為主題的展覽廳，同層設有中庭及陽台；3樓設多媒體展覽廳、專題展廳、香港館藏以及陽台；4樓設有專題展廳以及陽台、花園、中庭及餐廳等設施；5樓設有展品環境適應室、展覽準備室、一般貯存庫等設施；6樓是員工辦公室及工場；天台則設冷凍塔及天窗。

許李嚴建築師事務所在傳真社發表報道後八小時透過公關公司回應，全文如下

「就傳真社於2017年1月17日有關故宮文化博物館設計圖之報道，許李嚴建築師事務有限公司表示，有關披露的設計草圖為建築師最初其中一個初步設計草案。博物館的整體設計方案仍屬初步階段。」

西九文化區管理局自上周二(1月10日)在中環展城館就西九興建故宮博物館展開為期六星期的諮詢，展館現場設有12塊展板，僅展出故宮文化博物館簡介、西九文化區的規劃圖及故宮所處位置、許李嚴建築師事務所曾設計的文化項目、故宮館的意念造型及主要功能、故宮博物館過去與香港的合作關係等資料。公眾諮詢邀請公眾就博物館內包含甚麼設施、博物館的運作、展覽、節目和學習活動類型、與展覽內容相關的詮譯活動和工具等事宜提出意見。

冇人想知